<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[It's Liang Xing's Blog]]></title>
  <subtitle><![CDATA[Not just reading but writing!]]></subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="mr-liang.github.io/"/>
  <updated>2014-05-28T13:01:12.183Z</updated>
  <id>mr-liang.github.io/</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[XingLIANG]]></name>
    <email><![CDATA[csushin1004@gmail.com]]></email>
  </author>
  
  <generator uri="http://zespia.tw/hexo/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[野火集-龙应台-观序言有感]]></title>
    <link href="mr-liang.github.io/2014/05/28/%E9%87%8E%E7%81%AB%E9%9B%86-%E9%BE%99%E5%BA%94%E5%8F%B0-%E8%A7%82%E5%BA%8F%E8%A8%80%E6%9C%89%E6%84%9F/"/>
    <id>mr-liang.github.io/2014/05/28/野火集-龙应台-观序言有感/</id>
    <published>2014-05-28T12:01:22.000Z</published>
    <updated>2014-05-28T13:00:48.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>刚刚把龙应台的野火集一书的序言看了，分为三个部分，首先是三十周年作的序，然后是二十周年作的序，最后是回望几年前的八十年代的时候作的序。三篇序，给我的感受依次渐进，完全震撼。</p>
<p>首先是三十周年的序。也许是时间久了，也许是看得累了，三十周年的序温和很多，毕竟三十年过去了，虽然八十年代的问题似乎消失不见了，但是，当你停止思考现状的时候，那么也就是开始回到“八十年代”的时候。三十年后，会有人感叹台北人的素质多高，居然准时准点的都会在7点的时候出门丢垃圾。在三十年前会这样子么？明显不会，那个时候的人在担心楼什么时候会塌，小孩儿吃的奶粉是不是有毒的，受到的工伤该由谁来赔（和中国的现状是多么的相似啊！）。台湾人现在生活的社会似乎改善了很多，但是这到底是台湾人政治以及文化进步的结果还是在这虚伪的进步背后隐藏着不为人所承认的黑暗与丑陋。八十年代的问题，值得在三十年后继续思考。</p>
<p>其次就是二十周年的序言。在这片序言里，龙应台提了很多次反问，反问对民主的矛盾的理解，对自由与权利的关系的理解，对专制垄断的理解。二十年后，台湾终于有了所谓的民主，至少摆脱了一党专政的垄断，但是轮换的政府真的能做出什么让台湾进步的举措么？四年的执政期里能出效果的政绩真的是对民众有好处的政绩么？捐助小学，医疗机构，这些需要长远时间才能看出来的政绩真的会有“聪明”的议员来做么？他们大都是花着纳税人的钱大肆举办晚会，动辄上千万的晚会，邀请各界明星压台，被吸引的年轻人看嗨了，也拿到了年轻人的选票，他们还意识不到这场“免费”晚会的预算都来自纳税人的钱，多么划算的交易啊，用纳税人的钱收买了纳税人的选票，时间短，见效快。谁还会去做那些长久的投资呢，谁还会去呼吁保护环境呢？这就是我们所选出的不是一党专政的能够轮换的政府。这就是我们所希冀的民主么？在野党花最多的钱稳固自己的地位，不是在野党的党派花更多的钱试图打垮在野党的地位。这就是我们希望的民主么？当民主的竞争变成一场在各种报纸上经济的营销，这就是我们所希望的民主么？终究是一场权力的游戏罢了。<br>那么，自由是什么？解放了就是自由？奴隶的反面就是自由？序言里用捷克作家克里马的经历做了一个例子。当他被苏联人从集中营里释放的时候，他以为自己“自由”了，但是当他冲出牢笼的时候却亲眼看到苏联人开枪打死了一个德国平民，亲眼看见一辆坦克“不小心”压过一个跟他同样的囚犯。这就是自由么？事实上，几十年后的捷克一直受到苏联的强权压迫，直到苏联解散。那这就是自由了么？恶的反面真的是善么？惩恶真的是为了扬善么？你所理解的专制以及垄断是什么？在卡夫卡的世界里，却似乎是没有这两个词。因为他把自己放在等同于国家的地位上，当德国对俄国宣战的时候，卡夫卡这样在书中写道“今天德国对俄国宣战————我下午游泳”。卡发卡个性的私人化让他从国家与民众的关系中脱离出来，这样，是否对他还存在专制以及垄断？<br>民主的矛盾，让我们意识到我们需要更进一步提升民主的品质，寻找更进步的民主之路；自由的矛盾让我们意识到有时候惩恶的人往往是更恶，所以我们不会亲信来自任何人的自由；专制的恐惧以及个性的私人化，让我们摆脱群体意识（也就是我们所说的民主）的暴力以及枷锁，二十年过去了，也许当年的问题不再出现，但是当年引发问题的源头还在，只是他躲在了一个更黑暗的角落，如果我们放弃寻找，这个角落只会慢慢吞噬我们现在眼中的“光明”。</p>
<p>最后是八十年代的回忆序言。这里描述了当年如何最大化逼近文化限制的底线，如何从现实的问题出发直逼这些问题的本质来唤醒一个正常人对这些问题的思考。宋楚瑜找他谈过话，教育部部长找他谈过话，在他们眼里，他们不可能意识不到台湾现有的问题，只不过他们是在尽可能的修补这个千疮百孔的体制以至于它不会崩溃。所以，他们也理解龙应台当时的做法，所以也没封杀野火。当然，四十天十万册印刷的速度也封杀不了。台湾当时的问题，党报避而不谈，党外报小市民们却不敢看，而龙应台却站在最危险的边缘在发行量最大的《中国时报》上针砭台湾政府。她当时所受到的压力不言而喻。序言里赤裸裸讲出来的问题在现在的中国看来，依旧是这么尖锐。现在的大陆依然一党专政，不说我们追求的民主会带来多么愚昧的决定，多么愚昧的暴力，面对民主后不可预知的将来，在一党专政下明知愚民将来只会更愚，还会比这种将来更差么？</p>
<p>三十年前的台湾，现在的大陆。现在的我，看着野火集。面对文章里提出的反思，自己的大脑明显不够用了。哑口无言？不是，是惶然失措。我没尝试过为这些问题去辩解，起码我有了直视问题的勇气。但是我不知道该如何去解决这些问题，一国之青年行动力上的缺失或许是一党专政的培育成果？近代之所以有那么多革命家是因为所有问题被赤裸裸的摆在了每个人的面前，不得不去面对，从而萌发了行动力的需求。在现在的“和平”里，人们就跟抽大烟一样，活在虚伪的和平里，何必要去看这丑陋，渐渐地，人就失去了战斗的意识，卸下了枪支弹药，任人宰割。一国之青年，呜呼哀哉。</p>
<p>安得广厦千万间，大庇天下寒士俱欢颜。但是谁知道，只有寒士才能揭发天下的黑暗，朱门酒肉臭路有冻死骨，一旦都得到了广厦的护庇，广厦瞬间倾倒，又是一处断壁残垣，埋葬了多少痴人梦。</p>
<p><em>写完，继续敲代码！瞬间感觉，野火这本书不简单，会看很久啊！</em></p>
]]></content>
    
    
      <category term="野火集" scheme="mr-liang.github.io/tags/%E9%87%8E%E7%81%AB%E9%9B%86/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="mr-liang.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[《讲谈社-末代王朝与近代中国》之全书读书笔记]]></title>
    <link href="mr-liang.github.io/2014/05/27/%E3%80%8A%E8%AE%B2%E8%B0%88%E7%A4%BE-%E6%9C%AB%E4%BB%A3%E7%8E%8B%E6%9C%9D%E4%B8%8E%E8%BF%91%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%8B%E4%B9%8B%E5%85%A8%E4%B9%A6%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>mr-liang.github.io/2014/05/27/《讲谈社-末代王朝与近代中国》之全书读书笔记/</id>
    <published>2014-05-27T11:04:31.000Z</published>
    <updated>2014-05-27T12:46:46.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天一发狠，就把《讲谈社-末代王朝与近代中国》一书全部读完了，读到后面才意识到需要用铅笔将一些觉得比较好的句子标记出来。然后就囧了。</p>
<p>上次看到了袁世凯称帝，然后进过83天就被迫退位，最后在失意中病逝，只有五十多岁来着。然后接下来就是讲各大军阀了。<br>后面出现次数比较多的军阀有奉系的张作霖及其儿子张学良。这里的奉指的是大连。然后张作霖死在一场部分日本人私自策划的暗杀中，日本人企图将张作霖弄死，然后在东北军事动荡的时候加强自己的影响力，比如选出一个傀儡领导人。但是没想到东北军却低调处理了张作霖的死，在公布张作霖死讯的当天张学良就宣布继承其父张作霖的军队啥的。这就出乎了日本的意外。<br>说回张作霖和张学良父子。可能是张学良太过年轻，在见到山东逃离战乱的百姓的时候深受触动，觉得战争必须要平息。然其父志不在此，拥有东北三省的军力的大军阀怎么会站在普通百姓的角度着想。所谓的军阀，就是在自己的领地范围内经营着自己的利益集团。但是张作霖死后，张学良上位。首先是在蒋带领南京国民政府北伐的时候主动宣布加入南京国民政府，让东北三省飘满了青天白日旗。避免了第一次的战争。对比与其他军阀势力，比如直系的冯玉祥和段祺瑞，都是抵抗过的，但都失败了。然后就是中原大战，战争的原因是蒋因为财政负担不得不裁减军力然后乘机将军事大权从几个军阀手中收集到手里，这时候冯玉祥，阎锡山等人就不干了，加上一直反感蒋的蛮横独裁，所以就直接宣战。这场战争蒋的兵力和几大军阀残余结合起来的兵力不相上下，大战了三天三夜，死伤达到了三十万人，后来张学良带着东北军来了，战争还没打，冯玉祥、阎锡山等人就头像，因为这股军力直接能够左右战场的平衡。这是张学良第二次平息了战争。至于第三次，就是九一八事变了，虽然张是继续遵循着蒋委员长隐忍的政策，但对他个人而言他也是不愿开战的。书中说到他以后的回忆，说是，他觉得自己当时的判断没有错，不能掀起战争，但是自己预料错了，不知道日本居然有这么大的野心。他以为日本只是像以往一样小小的挑衅一下，毕竟他们当时还是要看列强眼色形势的，列强不可能让日本在中国的权益扩张的太大。但是，日本却扶持了伪满洲国的成立。无论是张学良的“隐忍”还是日本的日益嚣张气焰，都激起了国内反日的情绪。</p>
<p>此时正逢国共内战，第一次合作破裂。其中原因很复杂，蒋当初不是国民党主席，汪精卫是。汪精卫被蒋逼退后，任用自己的亲信，比如陈果夫担任组织部部长，然后放了一个傀儡当中央委员长（实权在自己手里）。然后逼走共产党，比如当时担任宣传部代理部长的毛泽东就被逼走了。但是汪精卫是支持国共合作的，在从苏联回来后，建立了武汉国民政府，但是财力不支，除了搜刮与吴佩孚相牵连的人的财产以外，税收无法支持军队的养护。加上后来南京国民政府对蒋的意见不合，以及蒋自己的失误，所以蒋以主动退位（第一次）为条件，合并了武汉国民政府，汪当头子。但是后来发现汪还是担不起大任，又一次召回了蒋。</p>
<p>当时的共产党主要听从共产国际的指令，高级的党员主要是李大钊，陈独秀，周恩来，胡适等人。后来李大钊被杀死，陈独秀辗转于国民党以及共产党中，最后被以激进右派的名头斗争死，胡适也差不多。周恩来结果好点是因为走了无产阶级路线。其实在李大钊、陈独秀等人眼里，他们所希冀的将来之中国与毛周等人之希冀是不同的，前者通过一种类似议会的，多属于维护现有资产阶级利益，无产阶级与资产阶级的利益是可调节的，不需要后者所说的斗争（即是暴动或者战争）来进行革命。而毛对中国革命的认知在于，非武力不能统一中国，非暴动不能消除阶级。鉴于这个分叉路口，陈独秀一直不为现在的党所承认。</p>
<p>参考书中所说，对于孙、蒋、毛三人，其实都是由很大的共同点的，三者都迷恋过专制，他们都未能抵抗住诱惑的中国固有的专制体制，这是因为深受几千年的封建体制的影响而产生的一个结果，就算被誉为“辛亥革命之父”的孙也摆脱不了这种被近乎被扭曲的价值观。甚至蒋在重组军队的时候要求他的所有将士必须无条件听从他的统一指挥，在他强调无数次“统一指挥”之后，无疑暴露了蒋潜在的法西斯化。对于孙文，在当初国民政府建立的时候，他就一直坚持北伐，而陈独秀等人建议通过南北议和的方式解决问题。最后北伐由于财力不够而作罢。而在孙文死后，蒋继承了他的意志，挥兵北伐。对于毛，就要从他所写的《论XX农民运动》（具体书名忘了。。）讲起，他在那本书里将农民的暴动“合理地”解释为阶级的斗争，是中国在共产主义道路上必须要走的。也许，对于当时的中国，武力确实是实现统一的最直接的方法。</p>
<p>书中也说了伪满洲国的建立，我不知道傅仪怎么想的，当初自己退位的时候就说过不想受宫中束缚，不愿当皇帝，但是在当土肥原贤二（也就是土肥圆。。）去天津法租界邀请他回东北建立自己的帝制国家的时候，他却因为是帝制而欣然答应了。谁知道他回到东北，真的只是一个傀儡。上位仪式虽有黄色金龙大旗挥舞，却永远也挥不起你想象中的那个盛大的清王朝了。</p>
<p>然后就是震惊世界的西安事变，蒋委员长居然被他所信任的大将张学良软禁了，在张学良来说，这是兵谏，在共产党来说，这出超出“预期”的“合作”，对于宋庆龄等人而言，这是过激但是正合“我”意的劝谏。在当时，全国统一一致抗日的气氛十分浓烈，而蒋却似乎要逆人心，先统一内战再抗日。也许，在他当时看来，那是最好消灭共党的时候，若是等到抗日以后，共党可能会成长到他没办法控制。所以他决心灭共。但是，就算他那是决心灭共，谁知道在抗日之后会不会又出现别的政党，出现一个新的被共产国际扶持的政党。</p>
<p>历史的对错不许由我们这些后被妄自评论，对蒋而言，他可能错失了一举消灭这个将来将他赶到台湾的政党，对张而言，他可能觉得自己顺应了人心帮助了蒋委员长，对毛而言，这可能是一次共党喘息、成长乃至利用首先宣布统一抗战路线来获取民心的机会（因为其实抗日统一战线是由共产国际的人提出来的，当时国内共党以及和共产国际独立了）。</p>
<p>说回蒋介石，这里看了全文之后不禁感叹蒋的谋略。看了前半部分，蒋其实是属于一个突然冒出来的名字，这就说明他没有什么背景，但他能充分利用已有的资源。比如他一开始只是黄埔军校的校长（黄埔军校是第一次国共合作的试验田，周恩来也是从这里出来的），但是利用校长一职，他建立了黄埔同学会，拉拢了很多从黄埔出来的名人将领，在学校，他经常把黄埔军校比做一个大家庭，而自己则是这个大家庭的家长，这就潜意识的给大家灌输了，你们都要听我的的意思。后来蒋介石帮助孙夺回了广州的政权（具体细节忘了），然后和小他十岁的宋美龄结婚了。这样，蒋介石就能在名义上在孙死后名正言顺的继承孙所带来的政治财产。后来，由于共产国际的扶持加上别的官员的支持，汪在孙死后当上了国民党主席。但是蒋却利用夺取兵权将汪逼到了苏联，然后将自己的亲信张送上了中央委员会主席的位子（他自己没上，是因为需要和夺取兵权的事件避嫌），但是实际掌握实权的是他自己。后来在选择是否和国共合作的时候，迫于美方和苏联的双方压力，蒋在表面上表示合作绝不破裂，暗地里却逼走了共产党在国民党政府的各界要员，比如毛泽东，陈独秀（有没有他就忘记了）等人。这里用的逼迫，首先是向共产党讨厌党内名单，但是党内人员不愿意给，然后你不给是吧，就是合作不忠心，不忠心就给我下去。后来蒋又发文不得让共党担任部长职位的要职，虽然受到鲍的反对，但是最后还是把鲍、毛等人成功逼走，然后换上自己的亲信，比如陈果夫，陈立夫等。<br>经过这样一番轮换，国民党内大换血，亲共的人全被逼走，拉拢了反共的人。这里要说的拉拢主要是上海的资产阶级对共党的反感，共党时不时号召工人阶级罢工，严重影响了上海的经济秩序，所以宋庆龄带头要求蒋清扫共党。后来也就遇到了四一八这样共党员被大量杀害的现象。因为当时汪还放言说国共绝不破裂，所以共党相信汪，也就没有行动。在杜月笙（当时的青帮，国共合作时曾扶持过共产党，所以知道共产党的信息）的肃清下，许多共党惨烈牺牲。所以，以后的共党非常讨厌这种类似青帮的绿林好汉，一直抱有谨慎态度。蒋也是三次下台又三次上台，类似于李鸿章，又类似于袁世凯，对于这样的人，权谋与利益玩弄于指掌间，就算下野，也能隐而不消，一直保持自己的影响力，居于庙堂之高的时候，又能宝刀不老驰骋沙场，一代豪杰！</p>
<p>然后本书也重点说了鲁迅。鲁迅首先弃医从文，然后因为对辛亥革命失望，又放弃了政治，自此专心从文，屡次批判了国民的劣根性。也客观地尊重这日本人的“认真劲”，鼓励大家去学习。要感谢他的一生的挚友，内山完造，在上海清扫和共党相关的人的时候，内山完造收留了许广平和鲁迅，让鲁迅能够继续以各种笔名，写书发文，批判当时的社会。鲁迅和许广平是一场师生恋。许广平首先作为女师大校长写信给鲁迅诉苦无法说服女士大学生不要参加游行并征求意见，在几番交流之后，鲁迅感觉自己重新找到了对政治的兴趣，与许广平交流的也越来越多。后面张作霖（还是谁，具体忘记了）进入北京的时候，鲁迅和许广平逃离北京，到了中山大学任文职，后面有因为国共的第一次合作破裂，中山作为党校（国民党）无法继续庇护鲁迅以及许广平，所以鲁迅只得逃亡上海，在内山完造家求得庇护。最后回到北京之后，死于哮喘。他之一生，除却留日学医段，均在以笔为戎，一次又一次地痛击盲目的国民，一次又一次的抨击国民党和共党。他痛恨国民党的腐败，也痛恨共党的阶级暴动，他从未屈服，一直在视图唤醒百姓，让他们寻找到一条中国的革命之路。<br>最后在鲁迅死后，周恩来，毛泽东，宋庆龄均出现在了鲁迅的治丧委员会名单之上，由此可见，他对于中国的意义不在于批判了某一个党，而在于惊醒了每一个中国人被列强欺辱的羞耻感，惊醒了每一个人对日本对发达国家的渴望，惊醒了每一个人对自己国家革命的希望！</p>
<p>其实还有很多想说的，比如毛泽东的长征，从群众出发的农民革命，台湾日本以及上海作为边境城市是如何经历这末代王朝的崩溃以及近代中国的混乱的。</p>
<p>这里就简要说说台湾，台湾现在的高山族也就是台湾本土人，台湾被日本统治了很久，甲午战争的条约开始就被割让给日本了，日本虽然尝试以尊重当地本土文化的方式让他们作为一个附属国进行日本式的改革。就算在殖民后，当地高山族还试图反抗过，但是所有反抗的人都被杀害了，剩下的人被从高山里移居到平原农耕，试图消除他们的蛮性，后来日本发现高山族的勇猛适合用在前线打仗，所以又在台湾征兵将他们统统送往战争前线，成为炮灰。台湾，作为一个边境之城，被清朝抛弃，再被割弃后，试图通过效仿大陆也进行革命，但是当时的大陆太过混乱也无法帮助他们进行革命，加上日本的阻挠，结果又被台湾革命会又被解散。在日本统治台湾几十年之后，国民党逃进了台湾，对于当地人而言，正是所谓“狗跑了猪又来了”。在经历了以上这些经历后，我觉得台湾对大陆没有归属感是必须的，作为一个独立的岛屿，与清朝的联系本来就弱，在被割让后，受到日本文化的侵略，虽然试图反抗过，但反抗的失败只能让他们继续接受着侵略者的文化，包括文字，包括语言（大陆盛行的白话改革也没法普及到那里），后来国民党的迁入，甚至让大陆和台湾对立起来。除了将士对故乡的思念，在经历这一百多年的变迁后，我不知道台湾还有什么对大陆的思念。也许你会说文化上断不了，但国家玩的是政治，哪是什么文化啊。文化什么的，副产品而已。</p>
<p>唔，准备锻炼去了，这本书就结束到这里吧。这本书带来的意义远不止于历史只是的普及，现在我回看高达的时候都感觉我对他们的世界观的理解太过肤浅了。也让我知道了如今安定社会的来之不易以及近代中国是有多么的混乱。这本书给我生动的展现了末代王朝到近代中国的演变，感谢这本书。感谢这本书的作者，日本的菊池秀明以及译者马晓娟，还有理想国，我想说，其实你们的出版社还是有错别字的。把李秀成写成了李自成，多么大的错误啊！</p>
]]></content>
    
    
      <category term="讲谈社-末代王朝与近代中国" scheme="mr-liang.github.io/tags/%E8%AE%B2%E8%B0%88%E7%A4%BE-%E6%9C%AB%E4%BB%A3%E7%8E%8B%E6%9C%9D%E4%B8%8E%E8%BF%91%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E5%9B%BD/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="mr-liang.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[关于治疗牙齿的一些琐碎的心事]]></title>
    <link href="mr-liang.github.io/2014/05/26/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%B2%BB%E7%96%97%E7%89%99%E9%BD%BF%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E7%90%90%E7%A2%8E%E7%9A%84%E5%BF%83%E4%BA%8B/"/>
    <id>mr-liang.github.io/2014/05/26/关于治疗牙齿的一些琐碎的心事/</id>
    <published>2014-05-26T11:05:29.000Z</published>
    <updated>2014-05-26T11:36:03.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>哎，今天又想起上次跟母亲打电话聊牙齿的事情，我这边是因为智齿把前面的牙齿顶坏了，所以前面的牙齿做了根管治疗就相当于是死髓的牙齿，只留了一个空壳了，所以现在做个牙套以防不小心崩裂。<br>母亲那边就是十几年前拔掉了第七颗臼齿，却剩下了智齿。当时情况应该跟我一样，智齿顶坏前牙什么的。但是当时他们却拔掉的是臼齿，留下了智齿。也许是当时的医疗条件有限吧，或者是父母亲的经济条件有限，只能选取最直接有效且经济的方法了，就是把痛的那颗牙齿拔掉。</p>
<p>然后现在的后果是，母亲的智齿坏掉了，牙冠，牙釉质什么的都被缺掉了部分，我看的时候感觉甚至连里面的牙髓都露出来了，因为看到了里面根根的红血丝。然后母亲就因为这样，牙齿就一直痛，她说一天要痛三次，特别是晚上，会痛的睡不着觉。我体会过那种痛，还只是牙齿发炎，母亲的疼痛就更不用说了。所以对母亲的情况我一直看不下去，就强烈推荐他她去看牙医。<br>不过，母亲却去了一所街边的牙科诊所，在我看来，设施、环境相当的落后，我甚至还怀疑医师的技术。鉴于母亲十几年前就在他那儿看的牙齿（当时我就想质问他为什么要拔掉那颗臼齿而不是智齿），我就相信了那位医师十几年锻炼出来的技术应该是过硬的，让母亲开始她的第一次口腔治疗。</p>
<p>也许我就是这么个坏性子，不为自己的行动负责。我只推荐让母亲去看牙医，但是没有考量到牙医的好坏，治牙齿与不治疗牙齿的利弊权衡等等。特别是在母亲询问我的意见的时候，我都是一副吊儿郎当的样子。我还是太过轻率，不知这样到底是害了母亲还是对母亲是好的。</p>
<p>经过一系列的治疗，母亲的智齿被补好了，也不痛了，但是牙医要求母亲将那颗臼齿补起来。当时母亲寻问我的意见，是否需要补起来的时候，我一心想着，补起来总归是好的，这样就多颗牙齿，吃饭也方便些了。终究是我不负责，没有做写调查，不知道母亲这样镶假牙是需要以磨损前面两颗完好的牙齿作为代价的。因为假牙需要固定的受力点，所以需要将前两颗完好的牙齿也做稍微的磨切，戴上牙套，然后和假牙连接起来，才能固定假牙。如果当初早知道是以牺牲好牙为目的，就不让他镶假牙了。因为好牙被磨切之后，会露出牙本质，戴上牙套虽然会重新将他们罩住，但是不会有原来牙釉质一样密合地保护好里面的牙髓，会有缝隙的存在，然后日积月累后会对牙齿内部进行腐蚀，最后牙髓发炎，然后就不得不做根管治疗，做成一颗死髓牙齿。<br>要结果真是这样的话，三五年（希望永远不要发生！！）之后，牙齿功能就会逐渐的变弱。医师可是磨掉了前面两颗臼齿啊！万一损坏了，口腔一侧的咀嚼能力就完全丢失了！要是当初我负责点，寻问清楚医师具体的细节就好了，这样就不会留着母亲在家乡自己一个人不知道怎么做决定就盲目听了医师的话了。<br>母亲也是省钱，医生也是黑心，技术也差。打电话时，母亲说磨切牙齿的时候痛得不行，过了两天了还没缓过来，当时我就想着，医生是把母亲的牙齿磨成什么样了！那可是两颗好牙齿啊！你有没有想过要保留那两颗好牙齿！因为我看网上的资料说，如果医生技术比较好，然后牙冠的质量好的话，磨打后对好牙是不会有多少影响的。但是，听到我母亲对磨切时的感受之后，我就有一种不好的预感，我这是让母亲又遭罪了么，我这是害了她么。</p>
<p>想着这个问题，中午的午睡一直睡不下去，一直在百度镶牙与磨损周边好牙的资料。网上的资料大部分说是不大好的，建议种植牙齿。虽然价格贵，但是对于节约的母亲，她肯定是舍不得的。而且母亲选择的镶牙材料以及压管材料合计四颗牙齿量总共才1500，我镶一颗牙冠的量就要800了。我就猜到母亲肯定是选用的最便宜的普通合金了，我的医生说这种合金容易造成发炎等过敏反应，损伤牙齿。但是节省的母亲却。。。</p>
<p>所以到现在为止我一直在反省，所谓尽孝，不是一句话，而是一份心，自始至终的心。现在的我只能满心期待着医师十几年的技术能尽量保护好母亲的好牙，能不黑心能让假牙和牙冠的材料好一点，能让母亲少受一点牙齿的折磨。母亲才47岁，在我心中，她还要陪我30、40、50年乃至60年的，她还有一半的人生还没走完，最后一半享天伦之乐的人生没有走完，我想让她过的好一点，幸福一点。吃是一个人生活中最重要的元素，如果有一口好牙齿，我觉得母亲就能吃好，就不会老的那么快。如果母亲天天牙齿痛，必然胃口不好，然后吃得少，营养不到位。<br>以后就算是尽孝，也不能盲目冲动，要考虑对父母带来的较远的影响，成熟的思考父母需要的是什么。如果知道母亲会遭这样的罪，我决心是不会让母亲去那个牙科诊所的，宁可将她接到长沙来看牙齿。等以后有钱了，或者在美读书的时候把钱攒起来，然后让母亲好好地治疗自己的牙齿，虽然好牙已经被磨切掉了，造成了不逆转的损失，但是现在我也只能维护好现状，让她不再恶化。</p>
<p>每天一点祈祷，希望母亲的牙齿能早日正常，能每天开开心心的吃东西！说不定是我多虑了呢？</p>
]]></content>
    
    
      <category term="日志" scheme="mr-liang.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%BF%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[《讲谈社-末代王朝与近代中国》之2/5处读书笔记]]></title>
    <link href="mr-liang.github.io/2014/05/25/%E3%80%8A%E8%AE%B2%E8%B0%88%E7%A4%BE-%E6%9C%AB%E4%BB%A3%E7%8E%8B%E6%9C%9D%E4%B8%8E%E8%BF%91%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%8B%E4%B9%8B25%E5%A4%84%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>mr-liang.github.io/2014/05/25/《讲谈社-末代王朝与近代中国》之25处读书笔记/</id>
    <published>2014-05-25T13:51:50.000Z</published>
    <updated>2014-05-25T15:01:42.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天看到了洋务运动表面上的成功，太平天国的破裂，戊戌变法的失败，今天开始看义和团。义和团的起源其实和太平天国差不多，来自贫苦百姓希望得到保护，所以有了对他们的信仰。义和团来自于金钟罩和梅花拳两个宗派的融合，取自“义气和合”之意，又名义和拳，贫苦百姓通过由金钟罩和梅花拳在这个乱世中能保护自己，于是义和团就能够借助这一点在群众中得到发展。但还是如梁启超当时在夏威夷所说的，“有勇无谋”啊。<br>他们的政策从“顺清灭洋”变成了“扫清灭洋”，可以见得他们对清王朝的态度的改变。义和团甚至达到了北京城，不过这样也威胁到了八国在北京的大使馆的人，所以八国也紧张起来，但是由于当时英国处于布尔战争，德国太远，美国陷在菲律宾独立战争，所以只有沙俄和日本能够派兵。实际上，沙俄已经派遣了8000士兵在内蒙古，而日本却要看英国的意思。英国不希望日本能从中扩大自己在中国的权益，但是又不得不让日本出兵保护他们在北京被围攻的士兵以及工作人员。最后的结果是，形成了八国联军，其中日本派兵一万，其余列国共派兵一万，然后用现代化武器打败了义和团，虽然义和团方面说自己很厉害，让洋人惊叹，但还是败了。</p>
<p>在义和团攻进来的时候，西太后和光绪逃向了西安，这是西太后自第一次鸦片战争后的第二次逃离北京城。在逃离的时候，把被贬为两广总督的李鸿章又重新调遣回来与列强进行谈判。又签订了一次条约，几十年的盐税权卖给了外国人。哎，真是可以卖的都卖掉了。</p>
<p>后面光绪死了，西太后也死了。不过死的前两年西太后弄了个光绪新政，其内容也就是戊戌变法的内容。但是自平衡感超群、智慧超群的西太后死后，皇室权利出现真空，光绪新政也只是成为一纸空文。然后保守派就出了一个皇室内阁，由现有皇族组成，后面就让傅仪继位，傅仪是光绪的弟弟和西太后的表妹的儿子（如果我没记错的话）。只做了三年皇帝，然后被迫退位。</p>
<p>其中，清朝的人民对到底是“护国”还是“护清”有了更深的理解。首先是以张骞为首的保守派的立宪派，然后是以孙文、黄兴等人为首的共和派。</p>
<p>这里就不细说自己看了什么内容吧，好像是复述一样，就不叫做读后感了。</p>
<p>看完这部分，主要的感受是在儒家传统思想和延续了几千年的专制思想下，无论是平民还是所谓的革命领袖，如孙文等人，都摆脱不了对“专制”的贪欲。首先是孙文，他的独裁专制早就为黄兴、梁启超等人所不容，甚至在中华同盟会早期出现了内部分裂的现象，而且在中华民国建立初期的临时宪法，孙文还主张在这一段特殊时期实行大总统具有军事权力独裁的权利，也就是不受当时的议会所束缚，对由宋XX（时为国民党首领，后被袁世凯雇人暗中枪杀）制定的临时宪法也表示，此宪法全为宋一人意思。他只对临时宪法的第一点，国家为全体人民所有，人民均具有主权，表示赞同，而对于后面的议会如何限制大总统的权利却表示沉默。</p>
<p>后面中华民国一时独大，孙文就用可以让袁世凯当大总统的条件诱使袁世凯逼迫皇室退位。与其说清王朝的崩塌是被逼的，不如说这是一个自然而然的结果。对于一个延续千年的专制王朝国家，王朝的崩裂竟然如此的平静，这也不意外，因为当时的清王朝确实已经四分五裂，所谓的王朝已经名存实亡了。在傅仪接受皇位的时候，因为下面的百官不停地呼喊，吓哭了年幼的傅仪，然后载仪（？名字不记得了，傅仪的父亲）就跟傅仪说，没事没事，马上就完了。然后下面的百官心里就嘀咕，难道这就预示着清王朝真的要完了么。在傅仪退位之后，傅仪回到家中，其父就抱着傅仪说，退位也好，终于可以在家里抱自己的孩子了。其实对他们来说，此时的皇位远不是他们想要的。</p>
<p>当时的青年，在不断思考国家的存亡，各种报刊杂志兴起，地方政权也不断加大，因为有了地方政权的加大，才能在一个省宣布独立之后，有其他省响应他们的独立，然后才能团结起来，面对清王朝。</p>
<p>说到中华民国，我以前以为孙中山是个很伟大的人，比如他的三民主义，但是看了本书之后才发现，人其实不是那么完美。先且不说他在受专制体制影响后的独断蛮横（也许这是作为一个领导人必备的素质），他为了能够获得日本在革命上的资金支持，居然在民间以“中国有名的革命领袖”的身份与一些政党签订了类似“二十一条”的极端不平等的条约。当然，不能说这样的行为全错，为了减少革命的阻力，比如不让列强干涉，就必须维护列强的现有利益。但是正因为没能意识到列强一切以他们的利益为首要原则，他们的起义才会被屡次泄露，才会有那么多的烈士！革命终究不是一两全的行动，牺牲是必须的。但牺牲的永远是在最前线战斗的烈士，而所谓的革命领袖要么在欧洲游说，贷款革命资金，要么在日本或者夏威夷开会，远程调控国内的人。也许是因为他们身份的特殊性，不便出现在国内，但是，为什么很少出现像谭嗣同一样的人，敢于抛头颅洒热血。也许你会说这是愚昧的勇敢，但是，对于普通百姓，他们也许正要热血才能激起他们心中的愤怒，才能解放受压迫已久的内心。</p>
<p>后来袁世凯称帝了，也不是早就想称帝，只是猜忌手下的段祺瑞、冯国璋等人谋反，所以想要提高自己的权利以及权威（类似于杨秀清要把自己叫做万岁一样），然后就给自己称帝。才当了83天就被迫下台了，因为这可威胁到了列强在中国的利益啊。虽然他先问过列强的意思，但是都不明确表态。然而他称帝后，各地群起愤之，纷纷宣布独立，然后列强就看不下去了，你们独立，又闹起来，怎么整！所以袁世凯就被列强逼下位了。年终五十七岁。</p>
<p>其实袁世凯这人也是个传奇，其父参加过对抗太平天国北伐战争，为他的官路做了铺垫，后来因为不愿参加科考，就入了李鸿章的淮军，然后受李鸿章重用，被派到朝鲜做大哥，回来之后就成为李鸿章之下的第一人。李鸿章死后，他手下的北洋新军（光绪新政的产物）就归袁世凯所有，西太后等人恐袁世凯权力过大，将他贬回江南，但是后来西太后死后，权利出现真空，加上民国突然宣布独立，所以又调回了袁世凯带兵镇压。<br>其实对于袁世凯这个人，几上几下，还要保持自己在高层的影响力是一个很难的事情。就像邓小平一样，三起三落，最后还是当上了国家主席。一般的人可是经不起这样的折腾的，邓小平和袁世凯其实都是一类人，现实主义论者。袁世凯具有很敏感的嗅觉，知道哪一方会胜利，就投向哪一方，这也可以叫做机会主义者（所以后面张骞还是谁就跟他绝交了，但是后面还是得靠他，因为张骞属于立宪派，西太后死后，没人支持他们，就只能找权力最大的袁世凯）。<br>这里说到机会主义者主要是由一个例子，前文说过，戊戌变法的时候，梁启超（具体的人忘记了）找袁世凯要军事力量挟持西太后，袁世凯当面答应，但是第二天就密告了西太后和李鸿章。因为他是李鸿章的弟子啊！哎，当时的革命领袖可能是事太多，忙不过来，这种派系的利益关系都不记得了。说到这里，又想起冰与火之歌里面，小指头让自己的侍从记下七国所有家族的族徽、历史、利益关系、仇恨什么的，这样才能够在七国战乱中得以生存，因为有时候，站到一个正确的立场才是关键的。我想，那个时候的民国也相当于七国战乱的时期吧，每个人派系，利益关系都要弄清楚，这样才能在高层之间巧妙地出招而没有意思差错。</p>
<p>最后套用文中的话作总结。</p>
<p><strong>清王朝的崩溃意味着一个时代的结束。但一个时代的结束并不意味着另一个时代的开始，而往往是时代与时代之间的夹缝。在这些夹缝间，黑暗得不见天日，找不到出路。孙中山虽然在夹缝中建立了民国，但民国也随着袁世凯的称帝以及退位而崩溃，随之而来的是各大军阀的林立，这就是接下来的内容啦~</strong></p>
]]></content>
    
    
      <category term="讲谈社-末代王朝与近代中国" scheme="mr-liang.github.io/tags/%E8%AE%B2%E8%B0%88%E7%A4%BE-%E6%9C%AB%E4%BB%A3%E7%8E%8B%E6%9C%9D%E4%B8%8E%E8%BF%91%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E5%9B%BD/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="mr-liang.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[第一篇日志-身体状况与《讲谈社-末代王朝与近代中国》之1/5处读书笔记]]></title>
    <link href="mr-liang.github.io/2014/05/24/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E6%97%A5%E5%BF%97-%E8%BA%AB%E4%BD%93%E7%8A%B6%E5%86%B5%E4%B8%8E%E3%80%8A%E8%AE%B2%E8%B0%88%E7%A4%BE-%E6%9C%AB%E4%BB%A3%E7%8E%8B%E6%9C%9D%E4%B8%8E%E8%BF%91%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%8B%E4%B9%8B15%E5%A4%84%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>mr-liang.github.io/2014/05/24/第一篇日志-身体状况与《讲谈社-末代王朝与近代中国》之15处读书笔记/</id>
    <published>2014-05-24T13:14:24.000Z</published>
    <updated>2014-05-27T11:04:57.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天写正式的第一篇日志了。</p>
<p>这几天的状态不是特别好，脑袋特别沉，然后就算是坐在电脑前面，两眼会发黑，就像贫血的时候突然从蹲着的状态站起来一样，眼前是发黑、模糊的。<br>对自己的身体状态堪忧啊。然后想到眼睛不好可能是肝不好，我就想到会不会是因为前阵子每天无端熬夜到1点半才睡，然后肝没休息好，身体状态就不好啊。<br>然后脸上也冒出好多痘痘来了，一个接一个，所以今天打算11.30就睡觉，早早的睡觉，把身体康复先。</p>
<p>在这样的身体状态下，搞研究也是不可能的，现在我写这篇日志的时候脑袋也不时发晕，眼睛发黑，所以现在只能看看视频看看书，看书还好，如果看视频看久了，<br>脑袋就会特别的沉，形成了一个恶性循环，所以，我现在在写日志，看能不能把自己弄清醒一点。</p>
<p>今天看了《讲谈社-中国的历史-清末民国》，暂时总结一下今天看得内容吧，以免自己忘记，也不让自己白看了这些书，看了之后，说出来或者写出来才能吸收，不然<br>看这么多书就跟看视频一样，一眼就过了， 这些东西是要吸收进自己的大脑的。</p>
<p>这本书从太平天国开始讲起，用以往的“北来之风”作对比，引出在清末的大多数革命却是南来之风。所谓“北来之风”，我们可以回忆，无论是清朝，还是唐朝，亦或是宋朝，每次给统治中原地带的政府带来新的革命的活力的，均是来自西北少数民族。<br>然后，这次在清末时期，第一次的起义（一直不知道是该说革命还是起义）却是来自一个广东客家人，洪秀全。洪秀全本是一个儒家的读书人，屡次科举未中，后受当时的传教士影响（但是在当时，清朝政府规定基督教等传教士的传教是非法行为），然后因为做到了一个梦，梦到一个黄发碧眼的天主将自己的肚子剖开，五脏六腑全部拿出来，然后放进了新的五脏六腑，然后天父对他说，我给你新生，是让你在下界代我普惠众生（亦即传教）。</p>
<p>可以看出来，梦中所谓的黄发碧眼的天父也就是古代儒家思想中的玉帝，但是洪秀全却将他理解为了基督教中的上帝。但是，对于深受儒家思想的他而言，上帝这种异教对他而言是不可接受的，所以他就将他理解为黄上帝，带上了一个“黄”字，就加上了中国传统思想的尊贵之最的意思。于是，洪秀全在科考屡次失利后，加入了传播他所谓的黄上帝的信仰之路。</p>
<p>这里要先交代一下当时洪秀全作为一个客家人在广州的背景。客家人是当时为躲避战乱从北方逃至南方的汉人，而广东本地亦有原住汉人，但是客家人却一直觉得自己才是正统的汉人，有正统的汉人传统，无论是北京新成型的北京方言（也就是现在的普通话），亦或是南方广州汉人的生活习惯，都是没法被他们所接受的。<br>但是广东的原住汉人在当地具有无可动摇的经济和政治地位，而这帮外逃过来的外地人却有着自己的骄傲，所以客家人一直被广东原住汉人所排斥，生活在最边缘的地带。然而，对于当时的读书人，科考是十分费钱的，客家人经济实力不足，又希望通过科考能提升自己在广东的地位，所以客家人有很多科考失利的读书人。</p>
<p>当洪秀全宣传自己的黄上帝教的时候，正好符合了这么一群科考失利的客家读书人的心理情绪，于是就洪秀全的黄上帝教就传播的越来越广，但是受到当地广东原住汉人的抵触（对于这种异教，传统的豪绅贵族都是十分抵触的），洪秀全只得皆由家中亲戚前往广西传教。在广西传教的过程中，虽然中途也有挫折，甚至曾回到广州重新参加科考，但是又一次失利加上听闻其朋友杨秀清（？不大记得名字了）在广西的传教很成功，有了很多信徒，所以又回到广西继续传教。<br>这里也可以交代一下广西当时的背景，当时广西被大部分汉人所占据，少数民族壮族被充当最底层的劳动力，所以有很多很多人处于贫穷的状态，正需要这样一种教义来给他们的生活以信仰，所以，在很多时间内，拜上帝会有了很多信徒，虽然当地豪绅有过秘密通告官府，但最后官府也无动于衷，任其滋长。</p>
<p>在有了群众基础之后，正逢当时广州鸦片战争后，大量兵力的闲置，士兵为了谋生，有的前往了广西，然后就被拜上帝会所吸纳，待得拜上帝会有了足够的武器和兵力之后，当地政府也无力管制了。于是，拜上帝会（这里可以说一下天父天兄，也就是耶和华上了杨秀清的身，耶稣基督上了萧朝贵的身，纯粹骗人迷信..跟龙婆差不多..）就借机首先拿下了广西省会桂林，然后经历一次三十多天的围城之战（具体地点忘了）后，终于突破防线，然后直接挺进湖南，拿下了湖北武昌，江西等地。<br>这一切的发生在一年之内，速度之快，令人发指。在进攻的时候，洪秀全曾与麾下将领有所忖度，是趁势北上，还是留下固守湖北，这样形成了两个派系。洪秀全为了顾及两派的面子，决定大部分人固守江南，由XXX带领两万精兵北上。最后直接拿下了仅次于北京的重要城市，南京。在立都南京后，洪秀全又遵丞相意，派当时的两位丞相率两万精兵北伐。</p>
<p>但是在北上的路上，他们却不是走最近的路，而是绕着走。然后在安徽还是哪里打败清兵，直逼北京城，当时北京城几乎成了一座弃城，大量官商逃跑。太平天国的军队驻扎在天津郊外，可笑的是，却因为南方人不习惯北方的寒冬天气，然后也不习惯面食，所以不攻自破，被清兵全灭，丞相也都死了。就因为这样，太平天国损失了大量精兵。</p>
<p>说回南京的太平天国，此时的洪秀全深居简出，有八十八嫔妃，下设五王，东王杨秀清，南王，西王，北王以及翼王石开达（名字都不记得了~）。在当时，洪秀全颁发了天国均亩制度（名字可能不太对吧），就是“有田同耕，有饭同食“，”无处不均，无人不饱”。这种乌托邦虽然在当时没能很好的实行（仍有部分地区保留着原有的土地分配，为得是能够保证兵粮的提供），但是给当时带来了一种超时代的领先革命意识。<br>除此之外，还有一点就是太平天国初期军队的纪律也十分严明，杨秀清部下曾有“擅闯民宅者，右脚进砍右脚”的说法，军队纪律比清朝正规军好了很多。但是后面随着投降的清军加入了太平天国军，加上太平天国的分裂，军队管制越来越松，纪律也越来越差。</p>
<p>此外，太平天国还主张男女分住男馆以及女馆（这样，壮丁就可被直接拉去做兵力，没有家庭的概念），女人不裹小脚，上战场在后面挥旗捶鼓呐喊当疑兵。但是对于传统的江南女人而言，不裹小脚会让他们很难受，而且还让他们骑马下田，更受不了，所以受到当地很多民众的反抗，当然，反抗的诱因还有很多，这只是次要的。</p>
<p>除了民众的反抗，太平天国内部的分裂更重要。由于洪秀全深居简出，有八十八妃，生活十分奢靡。主管朝中事务的是东王杨秀清，那个时候杨秀清觉着自己为什么只有九千岁，于是想要某日将洪秀全传至自己的东宫（每个王都有自己的一个宫殿，其中洪秀全的最为奢华，然后东王却修了一个和洪秀全一样奢华的宫殿），说你对国家没有一点贡献，为何可以被称作万岁，我这样做事，我也应当被称作万岁，不当只是千岁。<br>然后洪秀全就发飙了，下令让北王（当时东王特别猜忌北王，有一次直接把北王仗打的站不起来了）代兵灭杀杨秀清及其部队。我想当时北王可能心存报复，杀了一万多个人，从上到下，跟杨秀清有关的人全杀了，而且还在民间搜查任何与杨秀清有关的人，见一个杀一个。后来翼王石开达代兵回来后（当时派出去和曾国藩带领的湘军作战了，后面细说），发现这个惨状，觉得北王太过残忍，直接杀亲信就可以了，为什么要殃及这么多人。<br>于是石开达就拿手下的兵力威胁洪秀全，如果你不给我个交代，我就打死你。然后洪秀全怕了，就把用盐腌过的北王的脑袋送到石开达那里去，然后石开达才回来，但是至此洪秀全对手下的人都特别猜忌，然后好像是四个王都没了，跑的跑，死的死，剩下的翼王石开达也跑到四川打仗去了，名号上教的是太平天国的军队，但实际上已经是一个孤立的军队了。到这一步，太平天国原领导班子全散，洪秀全只得提拔新人，立了新的王。</p>
<p>前面说到湘军，这里就说下曾国藩，曾国藩代表的利益其实是传统儒家思想下的贵族阶级，曾国藩也是利用这一点，才得以在湖南建立自己的子弟军（之所以不是正规军，是因为他发现正规军的腐败之风太盛，所以他以弟子的名义从偏远山村号征了很多年轻小伙子过来）。但是打太平天国的时候失败了，甚至连曾国藩自己都差点被俘虏，从战场逃出来后，打算自尽的，最后被一个农民伯伯捡回去，又重振湘军了。<br>和湘军打仗的就是石开达，石开达具有优秀的带兵作战能力，随着前领导班子的解散，太平天国实力大减，新领导班子虽然也有作战的能力，但是资历过浅，入世不深。</p>
<p>其实太平天国真正的破灭在于没有鱼列强建立良好的关系，因为洪秀全是深受儒家思想影响的，对于异教十分排斥，所以也不允许基督教传进太平天国，对于其胞弟的资政新篇，也是因为不想放下手中的生杀大权，空有其表。当时，清朝与列强交好，合理讨伐了太平天国。直到最后一刻，洪秀全也没有离开南京，病终前，他说，我即将升天，我会带天兵天将下来收复太平天国的！然后就一命呜呼了！<br>这中间必然有很多过程，尤其是所谓的清朝与列强交好，交好是因为清朝签订了北京条约，天津条约，开放了一系列的口岸经商，允许传教等，太平天国对列强而言自然没有什么作用了，反而他们对列强的经济掠夺带来了阻碍，于是，和清朝一起利用现代化武器抄了这个农民起家的，具有领先意识形态的，太平天国。</p>
<p>在这之后，曾国藩解散了自己的湘军，以免清政府疑虑。其弟子李鸿章走进了故宫，成为西太后一派的大臣。清政府在那个阶段先后换过三个皇帝，咸丰-&gt;同治-&gt;光绪。西太后为叶赫那拉式，曾在清初时期因为反抗XXX而被令其子嗣终身不得踏进紫禁城半步。但是叶赫那拉利用她的智慧征服了咸丰皇帝的心，而后在咸丰病重的时候，甚至会亲自批改奏折，当然，这一行为肯定受到了当时保守派的大肆反对，但是咸丰就是愿意，你管得着？</p>
<p>在咸丰死后，按照遗嘱，由同治继位，肃清（不知道是不是这个名字）等人辅佐朝政，但是西太后和咸丰胞弟奕䜣谋反，撤下了这些辅政大臣的职位，自己垂帘听政。后面同治死了，奕䜣也死了，就让同治的弟弟光绪继位，在当时，同辈继承皇位可是史无前例，这一直接证明了当时皇室已经沦落到无可救药的地步了。不是说这有多么荒唐，而是说大家已经对所谓的皇室规矩不看重了。但大家对权力还是很看中的~</p>
<p>在这个期间，李鸿章签订了北京条约，天津条约，前文也说过。然后日本这货也打起了中国的主意，想要和朝鲜进行贸易，朝鲜很明显会拒绝。然后因为朝鲜和中国是宗主关系，朝鲜是中国的附属国，日本就像和中国签订一个平等条约，让中国和日本具有相同的地位，然后就可以比朝鲜的地位高，就可以让他开放口岸进行贸易了。条约是签订了，但是朝鲜还是不服。<br>话说朝鲜这货色也很傲娇，也一直自己才是正统的小中华，清朝他们已经变种了。然后朝鲜和日本开干，结果朝鲜赢了，日本也不敢打了，因为日本也才从明治维新中缓过来，没有太大的军事力量，所以他也不敢跟中国打，只敢占点偏远的地方，签一些条约。所以，日本就先干掉了琉球与中国的附属关系，然后就可以占领琉球。当时清朝政府是懒得管了，对于这种边界的纷争，上有沙俄（海参崴不冻港），左有伊犁（最后被左宗棠收复，主要是有个白痴，明明可以收复了，还让给别人，最后不得不几乎是以买的方式收回来的），下有云南以及越南（越南也是清朝的附属国，所以越南被法国侵占的时候，也曾想清朝求救过，清朝排了两千人，将领曾在太平天国打过，蛮厉害，但是最终苦无援兵加上对方科技发达还是失败了，于是越南终于承认法国是自己的唯一保护国了），<br>右边就是香港，台湾，琉球了。对于这些曾经的附属国的失去，直接影响了清政府自以为是自己才是世界的中心，周围国家都是附属国的想法。但只是有影响而已，后来日本占领台湾，杀了反抗者一万四千人，因为清政府也不管，当地自发起义的人反抗无果，全部绞杀。</p>
<p>当时的主战派（包括光绪在内）是想和日本开干的，经过洋务运动之后，李鸿章手里有一支北洋舰队，李鸿章很爱惜这个舰队，所以不敢拿出来用。最后实在不行，只能开打之后，不到一个月的时候，北洋舰队全灭，日本占领山东，在旅顺又杀了几万人，受到国际泰晤士报，纽约时报的谴责，加上迫于德国的压力，日本还回山东，换成被德国占领了。囧~<br>看当时的局势图，法国占领两广海南一代，日本占领台湾琉球一代，美国占领菲律宾一带（谁叫他们动作太慢），沙俄占领乌苏里江以东一带，德国占领山东一带，葡萄牙占领澳门，英国占领香港，等等等等。</p>
<p>于是，这就唤起了当时年轻人的想法，到底是保护“国家”还是保护“清朝”。他们当时对于国家的概念很模糊，保护清朝清朝又偏偏太过腐败（西太后花了三万两白银修建颐和园做寿），无药可救。当时有张之洞、左宗棠、李鸿章等人领导的洋务运动，西体中用，有林则徐托给同伴的海事图，也有谭嗣同、梁启超等人领导的戊戌变法。</p>
<p>洋务运动的缺陷在于其影响旨在南方（另一股南来之风），也只是为了补充军队实力（如上海的江南造船厂），林则徐的海事图则是唤醒了大家对国家的担忧，这书说是当时在日本特别火。然后谭嗣同的戊戌变法，虽然有光绪皇帝的支持，但是掌握了实权的西太后还是把这个变法从摇篮里遏制了，一百多天的政策的连续颁布，只是一纸空文。<br>其实也是没办法，谭嗣同居然还去找了袁世凯请求军事支持（当时没有实权的他们，最缺的就是军事支持，他们甚至找了当时访华的日本大使伊藤XX，他也是明治维新最主要的功臣，所以谭嗣同相信他，去他那里询问对他们变法的意见，甚至光绪都亲自召见过他，但是他只是回答光绪说，若太后不知，恐是不成。他只是来看有什么东西可以扩大日本经济利益的，你这么一改，肯定让日本没钱赚了），<br>然后袁世凯是李鸿章的弟子，袁世凯当面答应了谭嗣同去颐和园挟持西太后的要求，但是第二天夜里就密告了李鸿章，然后西太后就怒了，开始反清戊戌变法的人，光绪也被软禁起来。梁启超在日本的护送下潜逃到了日本，还有谁去了英国来着。最后谭嗣同说之前从未见过谁为变法洒血，我就来当着第一人！（这里要鼓掌！中国要的就是这种人！）</p>
<p>因此，戊戌变法也就夭折了。<br>以上还有很多细节，比如说英法想要牵制沙俄以及日本在中国的利益，日本在当时也是小国，侵犯中国还得看列强的意思。<br>然后列强在中国山东一块儿修建的铁路，说实话，也正是这些铁路带起了中国的铁路建设，虽然代价是惨痛的。</p>
<p>以上就是今天的读书笔记，下一部分估计就是讲义和团了。</p>
<p>《讲谈社》这本书讲得很直白，比历史书上的清晰，线条更加清楚，时间主线更明白，看着不会弄混。也许是熟悉这部分历史的缘故，所以也就记得蛮多。看着书上的序，这一本所描述的近代史其实是中国人所羞耻的，这是令人痛苦的一百年，殖民，战争，掠夺是这一百年的主题词。<br>中国一直在摆脱这近代化的100年，包括邓小平的四个现代化，而不是说的四个近代化，中国将1919年五四运动之前归为近代化，之后就归为现代化，这就证明了中国对1919年之前的历史所感到的一种想极力摆脱的感觉。这种感觉是对的，要有羞耻才知上进，要记得过去被鞭子抽打的痛，才不会下次再犯错。</p>
<p>最后用一句话总结：生于忧患，死于安乐！</p>
]]></content>
    
    
      <category term="讲谈社-末代王朝与近代中国" scheme="mr-liang.github.io/tags/%E8%AE%B2%E8%B0%88%E7%A4%BE-%E6%9C%AB%E4%BB%A3%E7%8E%8B%E6%9C%9D%E4%B8%8E%E8%BF%91%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E5%9B%BD/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="mr-liang.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[测试数学公式]]></title>
    <link href="mr-liang.github.io/2014/05/22/%E6%B5%8B%E8%AF%95%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%85%AC%E5%BC%8F/"/>
    <id>mr-liang.github.io/2014/05/22/测试数学公式/</id>
    <published>2014-05-22T09:20:57.000Z</published>
    <updated>2014-05-25T14:58:29.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>$$\sum_{i=1}^n a_i=0$$</p>
]]></content>
    
    
      <category term="功能测试" scheme="mr-liang.github.io/categories/%E5%8A%9F%E8%83%BD%E6%B5%8B%E8%AF%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[Markdown语法练习]]></title>
    <link href="mr-liang.github.io/2014/05/22/my-first-blog-and-use-livereload/"/>
    <id>mr-liang.github.io/2014/05/22/my-first-blog-and-use-livereload/</id>
    <published>2014-05-22T05:45:24.000Z</published>
    <updated>2014-05-25T14:58:46.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>按照<a href="http://ibruce.info/2013/11/26/markdown/" title="不如的博客" target="_blank">不如</a>练习一下markdown的语法哈~~<br>加粗：<strong>欢迎来到我的博客</strong><br>斜体：<em>我的博客好看么？</em></p>
<blockquote>
<p>读书使人进步</p>
<blockquote>
<p>我觉得我还是喜欢读书的，但是很少写下来读书的感受，所以知识的吸收还不够多。</p>
</blockquote>
</blockquote>
<h1 id="这是最简单的大标题">这是最简单的大标题</h1>
<h2 id="但是我觉得还要有个小标题">但是我觉得还要有个小标题</h2>
<p>难道还有二级标题？</p>
<p>然后就是分级的标题：</p>
<h1 id="最近看的书单">最近看的书单</h1>
<h2 id="被淹没的和被拯救的">被淹没的和被拯救的</h2>
<h2 id="目送-龙应台">目送-龙应台</h2>
<h2 id="很高兴见到你-韩寒">很高兴见到你-韩寒</h2>
<h2 id="然后零零散散在网上看的文章之类的">然后零零散散在网上看的文章之类的</h2>
<h4 id="正要看的：">正要看的：</h4>
<h5 id="讲谈社-中国的历史-清末民国">讲谈社-中国的历史-清末民国</h5>
<h5 id="野火-龙应台">野火-龙应台</h5>
<ul>
<li>突然发现自己看的书</li>
<li>其实挺少的</li>
<li>一年下来</li>
<li>也没几本</li>
<li>更别说大一大二大三大四了<br>希望以后能多看一点书，填充一下自己</li>
</ul>
<ol>
<li>但是有时候呢</li>
<li>看书和敲代码又偏偏很冲突</li>
<li>还有写博客和代码也很冲突</li>
<li>因为总感觉时间不够</li>
<li>挤时间了也不知道做什么</li>
<li>很纠结的样子</li>
</ol>
<ul>
<li>你说呢？<ul>
<li>如果看书也能写论文做科研有结果的话<ul>
<li>那该多好啊！<ul>
<li>这是第四层结构了额</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>那么多结构，我用得到么。。<br>现在来给个图片的超链接：<br><img src="http://liangxing-blog.qiniudn.com/%E6%97%85%E6%B8%B8_201405_%E5%BC%A0%E5%AE%B6%E7%95%8CDSC_1563.JPG" alt="My Travel in ZhangJiaJie_夜空中最亮的星！" title="Github Mark"></li>
</ul>
<p>下面就是我目前的个人博客的地址：<br><a href="http://mr-liang.github.io">http://mr-liang.github.io</a><br><a href="&#109;&#x61;&#x69;&#x6c;&#116;&#111;&#58;&#x33;&#x34;&#50;&#x36;&#x35;&#53;&#x38;&#50;&#x33;&#64;&#113;&#113;&#46;&#x63;&#111;&#109;">&#x33;&#x34;&#50;&#x36;&#x35;&#53;&#x38;&#50;&#x33;&#64;&#113;&#113;&#46;&#x63;&#111;&#109;</a></p>
<p>其实对于一个IT界的人而言，插入代码的好坏才是关键</p>
<figure class="highlight C++"><table><tr><td class="gutter"><pre>1
2
</pre></td><td class="code"><pre><span class="xml">int a = 20;<span class="comment">&lt;!--这只是个注释而已，难怪more用不了--&gt;</span>
cout<span class="tag">&lt;&lt;<span class="attribute">a</span>;</span></span>
</pre></td></tr></table></figure>




]]></content>
    
    
      <category term="功能测试" scheme="mr-liang.github.io/categories/%E5%8A%9F%E8%83%BD%E6%B5%8B%E8%AF%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[Hello World]]></title>
    <link href="mr-liang.github.io/2014/05/22/hello-world/"/>
    <id>mr-liang.github.io/2014/05/22/hello-world/</id>
    <published>2014-05-22T05:05:42.000Z</published>
    <updated>2014-05-22T05:05:42.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="http://hexo.io/" target="_blank">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="http://hexo.io/docs/" target="_blank">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="http://hexo.io/docs/troubleshooting.html" target="_blank">trobuleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/tommy351/hexo/issues" target="_blank">GitHub</a>.</p>
<h2 id="Quick_Start">Quick Start</h2>
<h3 id="Create_a_new_post">Create a new post</h3>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre>1
</pre></td><td class="code"><pre>$ hexo new <span class="string">"My New Post"</span>
</pre></td></tr></table></figure>

<p>More info: <a href="http://hexo.io/docs/writing.html" target="_blank">Writing</a></p>
<h3 id="Run_server">Run server</h3>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre>1
</pre></td><td class="code"><pre>$ hexo server
</pre></td></tr></table></figure>

<p>More info: <a href="http://hexo.io/docs/server.html" target="_blank">Server</a></p>
<h3 id="Generate_static_files">Generate static files</h3>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre>1
</pre></td><td class="code"><pre>$ hexo generate
</pre></td></tr></table></figure>

<p>More info: <a href="http://hexo.io/docs/generating.html" target="_blank">Generating</a></p>
<h3 id="Deploy_to_remote_sites">Deploy to remote sites</h3>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre>1
</pre></td><td class="code"><pre>$ hexo deploy
</pre></td></tr></table></figure>

<p>More info: <a href="http://hexo.io/docs/deployment.html" target="_blank">Deployment</a></p>
]]></content>
    
    
  </entry>
  
</feed>
