<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[It's Liang Xing's Blog]]></title>
  <subtitle><![CDATA[Not just reading but writing!]]></subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="mr-liang.github.io/"/>
  <updated>2014-05-25T15:02:12.658Z</updated>
  <id>mr-liang.github.io/</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[XingLIANG]]></name>
    <email><![CDATA[csushin1004@gmail.com]]></email>
  </author>
  
  <generator uri="http://zespia.tw/hexo/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[《讲谈社-末代王朝与近代中国》之2/5处读书笔记]]></title>
    <link href="mr-liang.github.io/2014/05/25/%E3%80%8A%E8%AE%B2%E8%B0%88%E7%A4%BE-%E6%9C%AB%E4%BB%A3%E7%8E%8B%E6%9C%9D%E4%B8%8E%E8%BF%91%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%8B%E4%B9%8B25%E5%A4%84%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>mr-liang.github.io/2014/05/25/《讲谈社-末代王朝与近代中国》之25处读书笔记/</id>
    <published>2014-05-25T13:51:50.000Z</published>
    <updated>2014-05-25T15:01:42.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天看到了洋务运动表面上的成功，太平天国的破裂，戊戌变法的失败，今天开始看义和团。义和团的起源其实和太平天国差不多，来自贫苦百姓希望得到保护，所以有了对他们的信仰。义和团来自于金钟罩和梅花拳两个宗派的融合，取自“义气和合”之意，又名义和拳，贫苦百姓通过由金钟罩和梅花拳在这个乱世中能保护自己，于是义和团就能够借助这一点在群众中得到发展。但还是如梁启超当时在夏威夷所说的，“有勇无谋”啊。<br>他们的政策从“顺清灭洋”变成了“扫清灭洋”，可以见得他们对清王朝的态度的改变。义和团甚至达到了北京城，不过这样也威胁到了八国在北京的大使馆的人，所以八国也紧张起来，但是由于当时英国处于布尔战争，德国太远，美国陷在菲律宾独立战争，所以只有沙俄和日本能够派兵。实际上，沙俄已经派遣了8000士兵在内蒙古，而日本却要看英国的意思。英国不希望日本能从中扩大自己在中国的权益，但是又不得不让日本出兵保护他们在北京被围攻的士兵以及工作人员。最后的结果是，形成了八国联军，其中日本派兵一万，其余列国共派兵一万，然后用现代化武器打败了义和团，虽然义和团方面说自己很厉害，让洋人惊叹，但还是败了。</p>
<p>在义和团攻进来的时候，西太后和光绪逃向了西安，这是西太后自第一次鸦片战争后的第二次逃离北京城。在逃离的时候，把被贬为两广总督的李鸿章又重新调遣回来与列强进行谈判。又签订了一次条约，几十年的盐税权卖给了外国人。哎，真是可以卖的都卖掉了。</p>
<p>后面光绪死了，西太后也死了。不过死的前两年西太后弄了个光绪新政，其内容也就是戊戌变法的内容。但是自平衡感超群、智慧超群的西太后死后，皇室权利出现真空，光绪新政也只是成为一纸空文。然后保守派就出了一个皇室内阁，由现有皇族组成，后面就让傅仪继位，傅仪是光绪的弟弟和西太后的表妹的儿子（如果我没记错的话）。只做了三年皇帝，然后被迫退位。</p>
<p>其中，清朝的人民对到底是“护国”还是“护清”有了更深的理解。首先是以张骞为首的保守派的立宪派，然后是以孙文、黄兴等人为首的共和派。</p>
<p>这里就不细说自己看了什么内容吧，好像是复述一样，就不叫做读后感了。</p>
<p>看完这部分，主要的感受是在儒家传统思想和延续了几千年的专制思想下，无论是平民还是所谓的革命领袖，如孙文等人，都摆脱不了对“专制”的贪欲。首先是孙文，他的独裁专制早就为黄兴、梁启超等人所不容，甚至在中华同盟会早期出现了内部分裂的现象，而且在中华民国建立初期的临时宪法，孙文还主张在这一段特殊时期实行大总统具有军事权力独裁的权利，也就是不受当时的议会所束缚，对由宋XX（时为国民党首领，后被袁世凯雇人暗中枪杀）制定的临时宪法也表示，此宪法全为宋一人意思。他只对临时宪法的第一点，国家为全体人民所有，人民均具有主权，表示赞同，而对于后面的议会如何限制大总统的权利却表示沉默。</p>
<p>后面中华民国一时独大，孙文就用可以让袁世凯当大总统的条件诱使袁世凯逼迫皇室退位。与其说清王朝的崩塌是被逼的，不如说这是一个自然而然的结果。对于一个延续千年的专制王朝国家，王朝的崩裂竟然如此的平静，这也不意外，因为当时的清王朝确实已经四分五裂，所谓的王朝已经名存实亡了。在傅仪接受皇位的时候，因为下面的百官不停地呼喊，吓哭了年幼的傅仪，然后载仪（？名字不记得了，傅仪的父亲）就跟傅仪说，没事没事，马上就完了。然后下面的百官心里就嘀咕，难道这就预示着清王朝真的要完了么。在傅仪退位之后，傅仪回到家中，其父就抱着傅仪说，退位也好，终于可以在家里抱自己的孩子了。其实对他们来说，此时的皇位远不是他们想要的。</p>
<p>当时的青年，在不断思考国家的存亡，各种报刊杂志兴起，地方政权也不断加大，因为有了地方政权的加大，才能在一个省宣布独立之后，有其他省响应他们的独立，然后才能团结起来，面对清王朝。</p>
<p>说到中华民国，我以前以为孙中山是个很伟大的人，比如他的三民主义，但是看了本书之后才发现，人其实不是那么完美。先且不说他在受专制体制影响后的独断蛮横（也许这是作为一个领导人必备的素质），他为了能够获得日本在革命上的资金支持，居然在民间以“中国有名的革命领袖”的身份与一些政党签订了类似“二十一条”的极端不平等的条约。当然，不能说这样的行为全错，为了减少革命的阻力，比如不让列强干涉，就必须维护列强的现有利益。但是正因为没能意识到列强一切以他们的利益为首要原则，他们的起义才会被屡次泄露，才会有那么多的烈士！革命终究不是一两全的行动，牺牲是必须的。但牺牲的永远是在最前线战斗的烈士，而所谓的革命领袖要么在欧洲游说，贷款革命资金，要么在日本或者夏威夷开会，远程调控国内的人。也许是因为他们身份的特殊性，不便出现在国内，但是，为什么很少出现像谭嗣同一样的人，敢于抛头颅洒热血。也许你会说这是愚昧的勇敢，但是，对于普通百姓，他们也许正要热血才能激起他们心中的愤怒，才能解放受压迫已久的内心。</p>
<p>后来袁世凯称帝了，也不是早就想称帝，只是猜忌手下的段祺瑞、冯国璋等人谋反，所以想要提高自己的权利以及权威（类似于杨秀清要把自己叫做万岁一样），然后就给自己称帝。才当了83天就被迫下台了，因为这可威胁到了列强在中国的利益啊。虽然他先问过列强的意思，但是都不明确表态。然而他称帝后，各地群起愤之，纷纷宣布独立，然后列强就看不下去了，你们独立，又闹起来，怎么整！所以袁世凯就被列强逼下位了。年终五十七岁。</p>
<p>其实袁世凯这人也是个传奇，其父参加过对抗太平天国北伐战争，为他的官路做了铺垫，后来因为不愿参加科考，就入了李鸿章的淮军，然后受李鸿章重用，被派到朝鲜做大哥，回来之后就成为李鸿章之下的第一人。李鸿章死后，他手下的北洋新军（光绪新政的产物）就归袁世凯所有，西太后等人恐袁世凯权力过大，将他贬回江南，但是后来西太后死后，权利出现真空，加上民国突然宣布独立，所以又调回了袁世凯带兵镇压。<br>其实对于袁世凯这个人，几上几下，还要保持自己在高层的影响力是一个很难的事情。就像邓小平一样，三起三落，最后还是当上了国家主席。一般的人可是经不起这样的折腾的，邓小平和袁世凯其实都是一类人，现实主义论者。袁世凯具有很敏感的嗅觉，知道哪一方会胜利，就投向哪一方，这也可以叫做机会主义者（所以后面张骞还是谁就跟他绝交了，但是后面还是得靠他，因为张骞属于立宪派，西太后死后，没人支持他们，就只能找权力最大的袁世凯）。<br>这里说到机会主义者主要是由一个例子，前文说过，戊戌变法的时候，梁启超（具体的人忘记了）找袁世凯要军事力量挟持西太后，袁世凯当面答应，但是第二天就密告了西太后和李鸿章。因为他是李鸿章的弟子啊！哎，当时的革命领袖可能是事太多，忙不过来，这种派系的利益关系都不记得了。说到这里，又想起冰与火之歌里面，小指头让自己的侍从记下七国所有家族的族徽、历史、利益关系、仇恨什么的，这样才能够在七国战乱中得以生存，因为有时候，站到一个正确的立场才是关键的。我想，那个时候的民国也相当于七国战乱的时期吧，每个人派系，利益关系都要弄清楚，这样才能在高层之间巧妙地出招而没有意思差错。</p>
<p>最后套用文中的话作总结。</p>
<p><strong>清王朝的崩溃意味着一个时代的结束。但一个时代的结束并不意味着另一个时代的开始，而往往是时代与时代之间的夹缝。在这些夹缝间，黑暗得不见天日，找不到出路。孙中山虽然在夹缝中建立了民国，但民国也随着袁世凯的称帝以及退位而崩溃，随之而来的是各大军阀的林立，这就是接下来的内容啦~</strong></p>
]]></content>
    
    
      <category term="讲谈社-末代王朝与近代中国" scheme="mr-liang.github.io/tags/%E8%AE%B2%E8%B0%88%E7%A4%BE-%E6%9C%AB%E4%BB%A3%E7%8E%8B%E6%9C%9D%E4%B8%8E%E8%BF%91%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E5%9B%BD/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="mr-liang.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[第一篇日志，身体状况]]></title>
    <link href="mr-liang.github.io/2014/05/24/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E6%97%A5%E5%BF%97%EF%BC%8C%E8%BA%AB%E4%BD%93%E7%8A%B6%E5%86%B5/"/>
    <id>mr-liang.github.io/2014/05/24/第一篇日志，身体状况/</id>
    <published>2014-05-24T13:14:24.000Z</published>
    <updated>2014-05-25T14:59:09.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天写正式的第一篇日志了。</p>
<p>这几天的状态不是特别好，脑袋特别沉，然后就算是坐在电脑前面，两眼会发黑，就像贫血的时候突然从蹲着的状态站起来一样，眼前是发黑、模糊的。<br>对自己的身体状态堪忧啊。然后想到眼睛不好可能是肝不好，我就想到会不会是因为前阵子每天无端熬夜到1点半才睡，然后肝没休息好，身体状态就不好啊。<br>然后脸上也冒出好多痘痘来了，一个接一个，所以今天打算11.30就睡觉，早早的睡觉，把身体康复先。</p>
<p>在这样的身体状态下，搞研究也是不可能的，现在我写这篇日志的时候脑袋也不时发晕，眼睛发黑，所以现在只能看看视频看看书，看书还好，如果看视频看久了，<br>脑袋就会特别的沉，形成了一个恶性循环，所以，我现在在写日志，看能不能把自己弄清醒一点。</p>
<p>今天看了《讲谈社-中国的历史-清末民国》，暂时总结一下今天看得内容吧，以免自己忘记，也不让自己白看了这些书，看了之后，说出来或者写出来才能吸收，不然<br>看这么多书就跟看视频一样，一眼就过了， 这些东西是要吸收进自己的大脑的。</p>
<p>这本书从太平天国开始讲起，用以往的“北来之风”作对比，引出在清末的大多数革命却是南来之风。所谓“北来之风”，我们可以回忆，无论是清朝，还是唐朝，亦或是宋朝，每次给统治中原地带的政府带来新的革命的活力的，均是来自西北少数民族。<br>然后，这次在清末时期，第一次的起义（一直不知道是该说革命还是起义）却是来自一个广东客家人，洪秀全。洪秀全本是一个儒家的读书人，屡次科举未中，后受当时的传教士影响（但是在当时，清朝政府规定基督教等传教士的传教是非法行为），然后因为做到了一个梦，梦到一个黄发碧眼的天主将自己的肚子剖开，五脏六腑全部拿出来，然后放进了新的五脏六腑，然后天父对他说，我给你新生，是让你在下界代我普惠众生（亦即传教）。</p>
<p>可以看出来，梦中所谓的黄发碧眼的天父也就是古代儒家思想中的玉帝，但是洪秀全却将他理解为了基督教中的上帝。但是，对于深受儒家思想的他而言，上帝这种异教对他而言是不可接受的，所以他就将他理解为黄上帝，带上了一个“黄”字，就加上了中国传统思想的尊贵之最的意思。于是，洪秀全在科考屡次失利后，加入了传播他所谓的黄上帝的信仰之路。</p>
<p>这里要先交代一下当时洪秀全作为一个客家人在广州的背景。客家人是当时为躲避战乱从北方逃至南方的汉人，而广东本地亦有原住汉人，但是客家人却一直觉得自己才是正统的汉人，有正统的汉人传统，无论是北京新成型的北京方言（也就是现在的普通话），亦或是南方广州汉人的生活习惯，都是没法被他们所接受的。<br>但是广东的原住汉人在当地具有无可动摇的经济和政治地位，而这帮外逃过来的外地人却有着自己的骄傲，所以客家人一直被广东原住汉人所排斥，生活在最边缘的地带。然而，对于当时的读书人，科考是十分费钱的，客家人经济实力不足，又希望通过科考能提升自己在广东的地位，所以客家人有很多科考失利的读书人。</p>
<p>当洪秀全宣传自己的黄上帝教的时候，正好符合了这么一群科考失利的客家读书人的心理情绪，于是就洪秀全的黄上帝教就传播的越来越广，但是受到当地广东原住汉人的抵触（对于这种异教，传统的豪绅贵族都是十分抵触的），洪秀全只得皆由家中亲戚前往广西传教。在广西传教的过程中，虽然中途也有挫折，甚至曾回到广州重新参加科考，但是又一次失利加上听闻其朋友杨秀清（？不大记得名字了）在广西的传教很成功，有了很多信徒，所以又回到广西继续传教。<br>这里也可以交代一下广西当时的背景，当时广西被大部分汉人所占据，少数民族壮族被充当最底层的劳动力，所以有很多很多人处于贫穷的状态，正需要这样一种教义来给他们的生活以信仰，所以，在很多时间内，拜上帝会有了很多信徒，虽然当地豪绅有过秘密通告官府，但最后官府也无动于衷，任其滋长。</p>
<p>在有了群众基础之后，正逢当时广州鸦片战争后，大量兵力的闲置，士兵为了谋生，有的前往了广西，然后就被拜上帝会所吸纳，待得拜上帝会有了足够的武器和兵力之后，当地政府也无力管制了。于是，拜上帝会（这里可以说一下天父天兄，也就是耶和华上了杨秀清的身，耶稣基督上了萧朝贵的身，纯粹骗人迷信..跟龙婆差不多..）就借机首先拿下了广西省会桂林，然后经历一次三十多天的围城之战（具体地点忘了）后，终于突破防线，然后直接挺进湖南，拿下了湖北武昌，江西等地。<br>这一切的发生在一年之内，速度之快，令人发指。在进攻的时候，洪秀全曾与麾下将领有所忖度，是趁势北上，还是留下固守湖北，这样形成了两个派系。洪秀全为了顾及两派的面子，决定大部分人固守江南，由XXX带领两万精兵北上。最后直接拿下了仅次于北京的重要城市，南京。在立都南京后，洪秀全又遵丞相意，派当时的两位丞相率两万精兵北伐。</p>
<p>但是在北上的路上，他们却不是走最近的路，而是绕着走。然后在安徽还是哪里打败清兵，直逼北京城，当时北京城几乎成了一座弃城，大量官商逃跑。太平天国的军队驻扎在天津郊外，可笑的是，却因为南方人不习惯北方的寒冬天气，然后也不习惯面食，所以不攻自破，被清兵全灭，丞相也都死了。就因为这样，太平天国损失了大量精兵。</p>
<p>说回南京的太平天国，此时的洪秀全深居简出，有八十八嫔妃，下设五王，东王杨秀清，南王，西王，北王以及翼王石开达（名字都不记得了~）。在当时，洪秀全颁发了天国均亩制度（名字可能不太对吧），就是“有田同耕，有饭同食“，”无处不均，无人不饱”。这种乌托邦虽然在当时没能很好的实行（仍有部分地区保留着原有的土地分配，为得是能够保证兵粮的提供），但是给当时带来了一种超时代的领先革命意识。<br>除此之外，还有一点就是太平天国初期军队的纪律也十分严明，杨秀清部下曾有“擅闯民宅者，右脚进砍右脚”的说法，军队纪律比清朝正规军好了很多。但是后面随着投降的清军加入了太平天国军，加上太平天国的分裂，军队管制越来越松，纪律也越来越差。</p>
<p>此外，太平天国还主张男女分住男馆以及女馆（这样，壮丁就可被直接拉去做兵力，没有家庭的概念），女人不裹小脚，上战场在后面挥旗捶鼓呐喊当疑兵。但是对于传统的江南女人而言，不裹小脚会让他们很难受，而且还让他们骑马下田，更受不了，所以受到当地很多民众的反抗，当然，反抗的诱因还有很多，这只是次要的。</p>
<p>除了民众的反抗，太平天国内部的分裂更重要。由于洪秀全深居简出，有八十八妃，生活十分奢靡。主管朝中事务的是东王杨秀清，那个时候杨秀清觉着自己为什么只有九千岁，于是想要某日将洪秀全传至自己的东宫（每个王都有自己的一个宫殿，其中洪秀全的最为奢华，然后东王却修了一个和洪秀全一样奢华的宫殿），说你对国家没有一点贡献，为何可以被称作万岁，我这样做事，我也应当被称作万岁，不当只是千岁。<br>然后洪秀全就发飙了，下令让北王（当时东王特别猜忌北王，有一次直接把北王仗打的站不起来了）代兵灭杀杨秀清及其部队。我想当时北王可能心存报复，杀了一万多个人，从上到下，跟杨秀清有关的人全杀了，而且还在民间搜查任何与杨秀清有关的人，见一个杀一个。后来翼王石开达代兵回来后（当时派出去和曾国藩带领的湘军作战了，后面细说），发现这个惨状，觉得北王太过残忍，直接杀亲信就可以了，为什么要殃及这么多人。<br>于是石开达就拿手下的兵力威胁洪秀全，如果你不给我个交代，我就打死你。然后洪秀全怕了，就把用盐腌过的北王的脑袋送到石开达那里去，然后石开达才回来，但是至此洪秀全对手下的人都特别猜忌，然后好像是四个王都没了，跑的跑，死的死，剩下的翼王石开达也跑到四川打仗去了，名号上教的是太平天国的军队，但实际上已经是一个孤立的军队了。到这一步，太平天国原领导班子全散，洪秀全只得提拔新人，立了新的王。</p>
<p>前面说到湘军，这里就说下曾国藩，曾国藩代表的利益其实是传统儒家思想下的贵族阶级，曾国藩也是利用这一点，才得以在湖南建立自己的子弟军（之所以不是正规军，是因为他发现正规军的腐败之风太盛，所以他以弟子的名义从偏远山村号征了很多年轻小伙子过来）。但是打太平天国的时候失败了，甚至连曾国藩自己都差点被俘虏，从战场逃出来后，打算自尽的，最后被一个农民伯伯捡回去，又重振湘军了。<br>和湘军打仗的就是石开达，石开达具有优秀的带兵作战能力，随着前领导班子的解散，太平天国实力大减，新领导班子虽然也有作战的能力，但是资历过浅，入世不深。</p>
<p>其实太平天国真正的破灭在于没有鱼列强建立良好的关系，因为洪秀全是深受儒家思想影响的，对于异教十分排斥，所以也不允许基督教传进太平天国，对于其胞弟的资政新篇，也是因为不想放下手中的生杀大权，空有其表。当时，清朝与列强交好，合理讨伐了太平天国。直到最后一刻，洪秀全也没有离开南京，病终前，他说，我即将升天，我会带天兵天将下来收复太平天国的！然后就一命呜呼了！<br>这中间必然有很多过程，尤其是所谓的清朝与列强交好，交好是因为清朝签订了北京条约，天津条约，开放了一系列的口岸经商，允许传教等，太平天国对列强而言自然没有什么作用了，反而他们对列强的经济掠夺带来了阻碍，于是，和清朝一起利用现代化武器抄了这个农民起家的，具有领先意识形态的，太平天国。</p>
<p>在这之后，曾国藩解散了自己的湘军，以免清政府疑虑。其弟子李鸿章走进了故宫，成为西太后一派的大臣。清政府在那个阶段先后换过三个皇帝，咸丰-&gt;同治-&gt;光绪。西太后为叶赫那拉式，曾在清初时期因为反抗XXX而被令其子嗣终身不得踏进紫禁城半步。但是叶赫那拉利用她的智慧征服了咸丰皇帝的心，而后在咸丰病重的时候，甚至会亲自批改奏折，当然，这一行为肯定受到了当时保守派的大肆反对，但是咸丰就是愿意，你管得着？</p>
<p>在咸丰死后，按照遗嘱，由同治继位，肃清（不知道是不是这个名字）等人辅佐朝政，但是西太后和咸丰胞弟奕䜣谋反，撤下了这些辅政大臣的职位，自己垂帘听政。后面同治死了，奕䜣也死了，就让同治的弟弟光绪继位，在当时，同辈继承皇位可是史无前例，这一直接证明了当时皇室已经沦落到无可救药的地步了。不是说这有多么荒唐，而是说大家已经对所谓的皇室规矩不看重了。但大家对权力还是很看中的~</p>
<p>在这个期间，李鸿章签订了北京条约，天津条约，前文也说过。然后日本这货也打起了中国的主意，想要和朝鲜进行贸易，朝鲜很明显会拒绝。然后因为朝鲜和中国是宗主关系，朝鲜是中国的附属国，日本就像和中国签订一个平等条约，让中国和日本具有相同的地位，然后就可以比朝鲜的地位高，就可以让他开放口岸进行贸易了。条约是签订了，但是朝鲜还是不服。<br>话说朝鲜这货色也很傲娇，也一直自己才是正统的小中华，清朝他们已经变种了。然后朝鲜和日本开干，结果朝鲜赢了，日本也不敢打了，因为日本也才从明治维新中缓过来，没有太大的军事力量，所以他也不敢跟中国打，只敢占点偏远的地方，签一些条约。所以，日本就先干掉了琉球与中国的附属关系，然后就可以占领琉球。当时清朝政府是懒得管了，对于这种边界的纷争，上有沙俄（海参崴不冻港），左有伊犁（最后被左宗棠收复，主要是有个白痴，明明可以收复了，还让给别人，最后不得不几乎是以买的方式收回来的），下有云南以及越南（越南也是清朝的附属国，所以越南被法国侵占的时候，也曾想清朝求救过，清朝排了两千人，将领曾在太平天国打过，蛮厉害，但是最终苦无援兵加上对方科技发达还是失败了，于是越南终于承认法国是自己的唯一保护国了），<br>右边就是香港，台湾，琉球了。对于这些曾经的附属国的失去，直接影响了清政府自以为是自己才是世界的中心，周围国家都是附属国的想法。但只是有影响而已，后来日本占领台湾，杀了反抗者一万四千人，因为清政府也不管，当地自发起义的人反抗无果，全部绞杀。</p>
<p>当时的主战派（包括光绪在内）是想和日本开干的，经过洋务运动之后，李鸿章手里有一支北洋舰队，李鸿章很爱惜这个舰队，所以不敢拿出来用。最后实在不行，只能开打之后，不到一个月的时候，北洋舰队全灭，日本占领山东，在旅顺又杀了几万人，受到国际泰晤士报，纽约时报的谴责，加上迫于德国的压力，日本还回山东，换成被德国占领了。囧~<br>看当时的局势图，法国占领两广海南一代，日本占领台湾琉球一代，美国占领菲律宾一带（谁叫他们动作太慢），沙俄占领乌苏里江以东一带，德国占领山东一带，葡萄牙占领澳门，英国占领香港，等等等等。</p>
<p>于是，这就唤起了当时年轻人的想法，到底是保护“国家”还是保护“清朝”。他们当时对于国家的概念很模糊，保护清朝清朝又偏偏太过腐败（西太后花了三万两白银修建颐和园做寿），无药可救。当时有张之洞、左宗棠、李鸿章等人领导的洋务运动，西体中用，有林则徐托给同伴的海事图，也有谭嗣同、梁启超等人领导的戊戌变法。</p>
<p>洋务运动的缺陷在于其影响旨在南方（另一股南来之风），也只是为了补充军队实力（如上海的江南造船厂），林则徐的海事图则是唤醒了大家对国家的担忧，这书说是当时在日本特别火。然后谭嗣同的戊戌变法，虽然有光绪皇帝的支持，但是掌握了实权的西太后还是把这个变法从摇篮里遏制了，一百多天的政策的连续颁布，只是一纸空文。<br>其实也是没办法，谭嗣同居然还去找了袁世凯请求军事支持（当时没有实权的他们，最缺的就是军事支持，他们甚至找了当时访华的日本大使伊藤XX，他也是明治维新最主要的功臣，所以谭嗣同相信他，去他那里询问对他们变法的意见，甚至光绪都亲自召见过他，但是他只是回答光绪说，若太后不知，恐是不成。他只是来看有什么东西可以扩大日本经济利益的，你这么一改，肯定让日本没钱赚了），<br>然后袁世凯是李鸿章的弟子，袁世凯当面答应了谭嗣同去颐和园挟持西太后的要求，但是第二天夜里就密告了李鸿章，然后西太后就怒了，开始反清戊戌变法的人，光绪也被软禁起来。梁启超在日本的护送下潜逃到了日本，还有谁去了英国来着。最后谭嗣同说之前从未见过谁为变法洒血，我就来当着第一人！（这里要鼓掌！中国要的就是这种人！）</p>
<p>因此，戊戌变法也就夭折了。<br>以上还有很多细节，比如说英法想要牵制沙俄以及日本在中国的利益，日本在当时也是小国，侵犯中国还得看列强的意思。<br>然后列强在中国山东一块儿修建的铁路，说实话，也正是这些铁路带起了中国的铁路建设，虽然代价是惨痛的。</p>
<p>以上就是今天的读书笔记，下一部分估计就是讲义和团了。</p>
<p>《讲谈社》这本书讲得很直白，比历史书上的清晰，线条更加清楚，时间主线更明白，看着不会弄混。也许是熟悉这部分历史的缘故，所以也就记得蛮多。看着书上的序，这一本所描述的近代史其实是中国人所羞耻的，这是令人痛苦的一百年，殖民，战争，掠夺是这一百年的主题词。<br>中国一直在摆脱这近代化的100年，包括邓小平的四个现代化，而不是说的四个近代化，中国将1919年五四运动之前归为近代化，之后就归为现代化，这就证明了中国对1919年之前的历史所感到的一种想极力摆脱的感觉。这种感觉是对的，要有羞耻才知上进，要记得过去被鞭子抽打的痛，才不会下次再犯错。</p>
<p>最后用一句话总结：生于忧患，死于安乐！</p>
]]></content>
    
    
      <category term="讲谈社-末代王朝与近代中国" scheme="mr-liang.github.io/tags/%E8%AE%B2%E8%B0%88%E7%A4%BE-%E6%9C%AB%E4%BB%A3%E7%8E%8B%E6%9C%9D%E4%B8%8E%E8%BF%91%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E5%9B%BD/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="mr-liang.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[测试数学公式]]></title>
    <link href="mr-liang.github.io/2014/05/22/%E6%B5%8B%E8%AF%95%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%85%AC%E5%BC%8F/"/>
    <id>mr-liang.github.io/2014/05/22/测试数学公式/</id>
    <published>2014-05-22T09:20:57.000Z</published>
    <updated>2014-05-25T14:58:29.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>$$\sum_{i=1}^n a_i=0$$</p>
]]></content>
    
    
      <category term="功能测试" scheme="mr-liang.github.io/categories/%E5%8A%9F%E8%83%BD%E6%B5%8B%E8%AF%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[Markdown语法练习]]></title>
    <link href="mr-liang.github.io/2014/05/22/my-first-blog-and-use-livereload/"/>
    <id>mr-liang.github.io/2014/05/22/my-first-blog-and-use-livereload/</id>
    <published>2014-05-22T05:45:24.000Z</published>
    <updated>2014-05-25T14:58:46.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>按照<a href="http://ibruce.info/2013/11/26/markdown/" title="不如的博客" target="_blank">不如</a>练习一下markdown的语法哈~~<br>加粗：<strong>欢迎来到我的博客</strong><br>斜体：<em>我的博客好看么？</em></p>
<blockquote>
<p>读书使人进步</p>
<blockquote>
<p>我觉得我还是喜欢读书的，但是很少写下来读书的感受，所以知识的吸收还不够多。</p>
</blockquote>
</blockquote>
<h1 id="这是最简单的大标题">这是最简单的大标题</h1>
<h2 id="但是我觉得还要有个小标题">但是我觉得还要有个小标题</h2>
<p>难道还有二级标题？</p>
<p>然后就是分级的标题：</p>
<h1 id="最近看的书单">最近看的书单</h1>
<h2 id="被淹没的和被拯救的">被淹没的和被拯救的</h2>
<h2 id="目送-龙应台">目送-龙应台</h2>
<h2 id="很高兴见到你-韩寒">很高兴见到你-韩寒</h2>
<h2 id="然后零零散散在网上看的文章之类的">然后零零散散在网上看的文章之类的</h2>
<h4 id="正要看的：">正要看的：</h4>
<h5 id="讲谈社-中国的历史-清末民国">讲谈社-中国的历史-清末民国</h5>
<h5 id="野火-龙应台">野火-龙应台</h5>
<ul>
<li>突然发现自己看的书</li>
<li>其实挺少的</li>
<li>一年下来</li>
<li>也没几本</li>
<li>更别说大一大二大三大四了<br>希望以后能多看一点书，填充一下自己</li>
</ul>
<ol>
<li>但是有时候呢</li>
<li>看书和敲代码又偏偏很冲突</li>
<li>还有写博客和代码也很冲突</li>
<li>因为总感觉时间不够</li>
<li>挤时间了也不知道做什么</li>
<li>很纠结的样子</li>
</ol>
<ul>
<li>你说呢？<ul>
<li>如果看书也能写论文做科研有结果的话<ul>
<li>那该多好啊！<ul>
<li>这是第四层结构了额</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>那么多结构，我用得到么。。<br>现在来给个图片的超链接：<br><img src="http://liangxing-blog.qiniudn.com/%E6%97%85%E6%B8%B8_201405_%E5%BC%A0%E5%AE%B6%E7%95%8CDSC_1563.JPG" alt="My Travel in ZhangJiaJie_夜空中最亮的星！" title="Github Mark"></li>
</ul>
<p>下面就是我目前的个人博客的地址：<br><a href="http://mr-liang.github.io">http://mr-liang.github.io</a><br><a href="&#109;&#x61;&#x69;&#x6c;&#116;&#111;&#x3a;&#51;&#52;&#50;&#54;&#x35;&#53;&#56;&#50;&#51;&#64;&#x71;&#x71;&#x2e;&#99;&#111;&#109;">&#51;&#52;&#50;&#54;&#x35;&#53;&#56;&#50;&#51;&#64;&#x71;&#x71;&#x2e;&#99;&#111;&#109;</a></p>
<p>其实对于一个IT界的人而言，插入代码的好坏才是关键</p>
<figure class="highlight C++"><table><tr><td class="gutter"><pre>1
2
</pre></td><td class="code"><pre><span class="xml">int a = 20;<span class="comment">&lt;!--这只是个注释而已，难怪more用不了--&gt;</span>
cout<span class="tag">&lt;&lt;<span class="attribute">a</span>;</span></span>
</pre></td></tr></table></figure>




]]></content>
    
    
      <category term="功能测试" scheme="mr-liang.github.io/categories/%E5%8A%9F%E8%83%BD%E6%B5%8B%E8%AF%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[Hello World]]></title>
    <link href="mr-liang.github.io/2014/05/22/hello-world/"/>
    <id>mr-liang.github.io/2014/05/22/hello-world/</id>
    <published>2014-05-22T05:05:42.000Z</published>
    <updated>2014-05-22T05:05:42.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="http://hexo.io/" target="_blank">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="http://hexo.io/docs/" target="_blank">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="http://hexo.io/docs/troubleshooting.html" target="_blank">trobuleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/tommy351/hexo/issues" target="_blank">GitHub</a>.</p>
<h2 id="Quick_Start">Quick Start</h2>
<h3 id="Create_a_new_post">Create a new post</h3>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre>1
</pre></td><td class="code"><pre>$ hexo new <span class="string">"My New Post"</span>
</pre></td></tr></table></figure>

<p>More info: <a href="http://hexo.io/docs/writing.html" target="_blank">Writing</a></p>
<h3 id="Run_server">Run server</h3>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre>1
</pre></td><td class="code"><pre>$ hexo server
</pre></td></tr></table></figure>

<p>More info: <a href="http://hexo.io/docs/server.html" target="_blank">Server</a></p>
<h3 id="Generate_static_files">Generate static files</h3>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre>1
</pre></td><td class="code"><pre>$ hexo generate
</pre></td></tr></table></figure>

<p>More info: <a href="http://hexo.io/docs/generating.html" target="_blank">Generating</a></p>
<h3 id="Deploy_to_remote_sites">Deploy to remote sites</h3>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre>1
</pre></td><td class="code"><pre>$ hexo deploy
</pre></td></tr></table></figure>

<p>More info: <a href="http://hexo.io/docs/deployment.html" target="_blank">Deployment</a></p>
]]></content>
    
    
  </entry>
  
</feed>
